御製緣識并序　　　　輕　

朕聞法門不二。非賢聖無以皆通。清淨自然。非智慧無以長久。經文妙覺。識種緣深。誦華嚴而性海分明。演菩提而真修實行。慈悲喜捨。法相周圓。窮究化元。絕其虛妄。坦塗平而無滯礙。去人我而順陰陽。夫佛理者。思極無涯。遠譯東流之教。志行方便調御。西域之民莫不澄寂㳙深。利益真際。恒沙喻於千界。彼岸混於一法。廣博談幽。善能破於昬衢。靈光照耀。豈較量乎深淺。化導應機。善惡隨緣。予將興無為之大教。力救蒼生之福業。以日継時。因果必從。常以百姓心而為念。恢張一切。而行利益。聖人之教未得美矣。天子之風未得周矣。自千古以降。迄于今來。寰宇廓清。士民舒泰。豈敢因循。上天垂莫大之恩履地。有詠謌之樂恬澹。以虛無而惟在念。禮讓以明。祀其可交修洎乎。由衷示信。迺心真而亘南方。發願興懷。慶雲高而連北斗。隨意迴向。盡為法界之人。覩境逍遙。變成華胥之國。三輪淨而離塵垢。永契神清。十善暢而達無生。慈為忍辱。成功無間。光炟赫於無邊。邇遠益明。觀群生於掌內。燃慧燈於無極之際。香散雲騰。持寶剎於煩惱之中。詮深妙用方。知定力真如。猛利以從心。去住自由。妄想求虛而逐影。謾作迷情之津要。湛然色相以安閑。類聚煙蘿。莊嚴灌頂。歸依諦信。紀作序云。

御製緣識卷第二

高山石室半空嵌選取靈芝草盡芟法意要修心一等道情焉用口三緘丹砂保重開清境白髮相冝倚翠巖曩刧緣中因種在布衣鶴神鳳來銜

歸依妙法要精專極目煙霄路不偏日月明通三界眼雲梯上有十洲仙慈悲願力弥何遠煩惱能除道㝡堅救苦觀音名利益經文留與世間傳

修心慕道入玄機方便門停次苐依種性莫教拘執定因緣去住不相違離他少欲陰功積淡薄深來絕是非浮世利名常自遣真空妄想一時歸

耳根清靜本來修萬法從心不外求海岳動搖山色異玄珠盡在眼中收持齋道士尋紅藥醉臥仙人未白頭麋鹿同群方可信逢春但笑樂花秋

忘機悟即見真詮慕道威儀立善緣語默但教方外用玄微通達自彌堅利名染著還如夢性相歸來猛似泉三業之中堪發問勿令萬法不精專

隨機發問絕親踈法界明文本不殊猒苦群生含萬像歸依大覺達三無蓮開湛寂真如境屋裏空勞捴是虛緣起性中平等用真湏樂道善心居

道高人世禮周旋語默如癡似不言洗滌要教心地靜狐疑勿類水蓱翻經書說盡修真理嵗月休防罷引援雅合無為深見識陰陽去住促寒暄

神丹妙道故延年豈是凡流識大仙老子尚猶能諱事軒皇不許亂相傳誰知造化功夫力罕見今生度宿緣猛虎伏來龍駕馭雲騰五色思悠然

大道逢來是宿緣終期定可訪真仙山中修鍊非州郡城裏無荒隱市䣑秘術豈教容易得幽深還許遞相傳超凡入聖渾閑事問取人間十洞天

青松本不樹蕭條學士因何智自勞金水朗然明皎潔雪山堆積就中高志心但覓三神藥凡目難觀萬里毫我獨閑人誰解意悠哉麗日壓靈鼇

天地為爐我自知人無遠慮必生疑功夫未至勞懸想境外聲聞不改移機巧豈逢容易得是非終究欲何之思量大海深淵理光陰虛度影參差

崑崙山上聚神仙羽駕爭行意不偏積雪遠看欹下界巔峯高認湧流泉真空的實難堪比異景皆從造化遷秘密豈教容易辯玄中之外更深玄

溟溟滄海浪濤深霧蔽山巒不易尋紫盖洞庭人駕鶴虹霓城郭道為林幽玄相去何多少巧拙無由智慧侵盡是同緣相引接從容語話八仙心

彩雲輕舉壓天津舞鶴迎鸞自在身蟾影枝開三島樹桃花風弄十洲春相傳靈異無虛說道理分明盡是真但信此中深護慎修行所願勿因循

天非愛道許人修學士愚迷不到頭內境擬將何所用杳知深邃故難求丹霞隱密堪依仗雪月蹤橫入品流消息頓然潛世慮几故聖路有剛柔

逍遙裏外混諸天澹蕩其中四敘間拂拭塵埃明印月徧駈神鬼鏁驪山裝添出沒何奇異秘隱藏真未是閑但好消詳清景內勿生疑慮動機關

龍虎剛柔隱聖方一時和合運陰陽周知配類無踈失物性從來理自長鼎裏花開裝五彩心明火候制三黃更能通得華池妙南北東西不可當

水精宮殿月華明白玉為墻火不侵八境風高駢羽駕九重天上絳霞深物情晃朗無遮隔非是凡間比類尋汗澷真遊誰得到桂花香潔影森森

還元到即見真歸不是虛傳羽化飛大勿將閑設用精修別得便忘機安排穩入龍宮內變易終藏虎鼎威豁達乾坤神妙理逍遙鈆汞共相依

泥丸本是命根宮消息臨時語話通大道比來行氣術其餘効驗籍陰功物情之理皆清淨造化玄微事莫同珎重此言深可意腹中日運鼎花空

天生顏㒵幾何般鶴骨飡霞厭俗觀赤水華池誰法則白銀為闕又堪看來傳音旨俱然混位有尊卑勿異端逆順之中開理性心田靜外豈相干

逍遙我命在玄穹鶴宿霞栖景致中自得安寧兼養道更將利益屏群雄淵深引古知今用劈斫區分盡可通和暢五音從豁達乹坤之內靄溟濛

巔峯一望水深潭誰解緣情語話堪暗室自開明日月道心奇異老山菴研窮妙理真消息誡忌先賢讓不貪稽古尚為今法則愚蒙太甚苦談談

非人口似瀉汾河此軰塵中有甚多心恨㒵恭無定止舌誇端正亂乖訛為官善政身榮祿利劒休教石上磨立待滿盈舩䧟水憑風從被海神拖

精詳語議四門開舒慘陽和意外裁遠見風塵思往事無窮日月去還來樂耶指趣歸三體周旋道理徧九垓賢聖人天常法則鄉雲嶺上白皚皚

貪染猶來理不通虛勞嵗月面西東從前自是凡心別利益湏歸上帝功洞府名高同景致塵泥蹤跡莫知空去非但向鈆中作變化飛騰大道雄

達道真人見者稀豈教容易等閑知陰陽造化無非實天地元精動合冝功行三千須及物還丹九轉上昇持忙中嵗月忙中遣我本愚來性不移

栖心隱逸故非常大約恒持要久長清淨好為皆是益周旋理度審安詳法乹馭物須平穩順日成功自酌量倏忽之間堪匹配臨時巧拙見圓方

香湯沐浴更齋清運動形駈四體輕魔鬼自然生怕怖神魂必定轉安寧從无入有皆真實去住何難妙㝡精五行聚散歸一體靈源不用苦煎烹

一身獨善欲何之爭及衣冠解撫綏浮世淺情無限量愚蒙自是不相䂓直須憑仗分明說詰取靈源問得知要覓洞中閑日月除將濟事謾非為

尋思道味詠吟哦去住先賢有幾何性識無疑關要妙浮沉依約不言多但將子細分明說猶恐閑非却被魔救世比來心所願逍遙盡入扣玄歌

無為道大入幽玄幾許風光慕昔賢對境盡同閑見識汒中皆是急在煎配匹直須寬雅淡會有逢時不偶然修鍊但教堅志氣㕘詳穩審更周旋

人心多是少相投非識塵中上品流不見真宗歸物理難知心道後先休生前內鼎冝烹鍊殊勝華池好漸修但見完全憑土德能調火候藥皆秘

玄之玄又見真空巧拙臨時要妙中大智伏藏知遠近纖微盡達了然通周旋物性誰區別坦蕩由來是且同境致三才隨有位神光照室瑩西東

千般萬類不相逢天地尊卑豈易窮海岳高深隨日轉神仙聚樂隱塵中鮮求名利知貪少多事閑忙捴是空幾箇心賢平坦蕩十洲三島自從容

九重天上帝仙居愚昧求真道理踈混沌初分長日月精魂聚散記丹書离男坎女皆相類壬子丙丁異境殊歷刼因緣隨世在陰功及物㝡玄殊

還知受氣稟天然百法方為事理全假合都來歸至道修持遠大更通玄二儀交感成祥瑞八卦剛柔被俗牽何謂此中生恍惚直須歇曲細精研

玄門至道故無涯自是人心所見邪智識未能通大藥豈將容易擬榮家千年聖境何虛謬百刧曾修不用遮龍虎欲成堪鍊鼎勿為利路亂交加

因緣業障遇真稀黃帝乘龍豈是非達識尚凝常恍惚愚蒙學解故相違華池秘密人天授神室光揚日月輝智者生常皆口默敢將容易論玄機

鳳皇鷰雀不同群非類冝然信有聞好景銷磨還作夢方知虛誕似浮雲閑吟比喻明女日雅道留情舊典墳堪與言論誰是識舜琴惠愛鼓南薰

何為禪定性心同解說真如物外空幾許修行緣上得惑多妄想障於聦名彰道理千世永善惡都歸萬法中應現機關俱寂默始知明鑒照昬蒙

無縈無慮鬢如黳手執仙經杖一藜猛利銷磨閑嵗月玄中妙道入雲霓紅塵世界何拘束白日山川高又仾去住自然皆寂默逍遙不假上仙梯

高山樹葉翠森森寂靜因中道㝡深利得崑崙皆璞玉不須麗水有真金澆漓漸變同堯日薄俗將理舜琴禍福年長隨世改玄門大戒喻飛沉

玄珠道在口中銜未信前人明似鑒試問心田佯兀兀可憐肌骨瘦巖巖自言世界歸依重志誦經文不用攙鍊得氣來身且健日斜常望鶴栖杉

四敘相遷亦可觀斜扉半掩半欹關詩吟海岳皆空盡扇覺秋凉漸放閑樹影臨窓迷遠思渴禽戀水復飛還旋教摘果暝心話葉木蒼蒼天地間

秋鏁煙嵐日未曦道情欲話老僧期旋烹茶竈心先喜搖撼松風睡思遲鶴唳九霄堪入盡雲平三界化無私真宗象教非虛說對境成空是我師

夜醮星壇海嶽飛龍車搖曳羽雲衣紅霞影裏輕煙色玉燭風清皓月輝三島花明鋪錦繡千年鶴送下金扉仙家莫道無多事十二瓊樓恨不歸

往事悲歡笑一塲乹坤有甚可思量空知造化情多矣却是愚蒙不久長世上周通添眷戀人間善惡自舒張熙熙盡入無為內明月清風道路忙

尋思往事便堪踈空有閑雲萬里餘滿目都來情郁郁勞心誰把謾驅驅星辰日月高天際雲散煙花徧海隅道德流行寬世界時捻筆硯亦看書

是非人我利名心情偽言同海似深浩渺無涯成理性無為志大可勝任千年嵗月周遊在萬卷詩書不易尋世界之中寬更遠從分混屯至如今

御製緣識卷第二

御製緣識并序

朕聞法門不二。非賢聖無以皆通。清淨自然。非智慧無以長久。經文妙覺。識種緣深。誦華嚴而性海分明。演菩提而真修實行。慈悲喜捨。法相周圓。窮究化无。絕其虛妄。坦塗平而無滯礙。去人我而順陰陽。夫佛理者。思極無涯。遠譯東流之教。志行方便調御。西域之民莫不澄寂㳙深。利益真際。恒沙喻於千界。彼岸混於一法。廣愽談幽。善能破於昏衢。靈光照耀。豈較量乎深淺。化導應機。善惡隨緣。予將興无為之大教。力救蒼生之福業。以日継時。因果必從。常以百姓心而為念。恢張一切。而行利益。聖人之教未得美矣。天子之風未得周矣。自千古以降。迄于今來。寰宇廓清。士民舒泰。豈敢因循。上天垂莫大之恩履地。有詠謌之樂恬澹。以虛无而惟在念。禮讓以明。祀其可交修洎乎。由衷示信。迺心真而亘南方。發願興懷。慶雲高而連北斗。隨意迴向。盡為法界之人。覩境逍遙。變成華胥之國。三輪淨而離塵垢。永契神清。十善暢而達無生。慈為忍辱。成功無間。光炟赫於無邊。邇遠益明。觀群生於掌內。燃慧燈於無極之際。香散雲騰。持寶剎於煩惱之中。詮深妙用方。知定力真如。猛利以從心。去住自由。妄想求虛而逐影。謾作迷情之津要。湛然色相以安閑。類聚煙蘿。㽵嚴灌頂。歸依諦信。紀作序云。

御製緣識卷第五

淳化四年立春節喜遇韶光看白雪祥雲景象一時呈凝情靄都比難說人心不變顏容別樂天順敘皆胥恱土牛擊後便駈耕萬物從茲萌芽發麗日遲遲影漸長梅花嶺上明皎潔懽抃陳儀隘九重乹坤瑞氣祀融泄真風大布色無窮卷盤鮮盛排羅列降興煥燿太半冝預祈豐稔名香

淺情之人莫共語引尓回邪非處所爭似淡交得久長小人終是無規矩

玉漿時復於津通暢全勝百味珎滿口馨香兼自得顏容改變作真人

紫檀金線槽徧蹙撥弄朱絃敲冰玉指法從來天下聞飜成盡入昇平曲傳之世上五音足希夷道聽化民俗盤龍面對壓鼇頭玄微風散萬般流長春菀內半酣酒陽和自仾廻首聲高細咽浪潛幽不勝情處稀還有韻響寒空明月裏亦非滌蕩几愚耳謾說仙家調宮徵絲竹那堪將比擬溫柔腕軟一雙輕滿坐馨香來四起珠囊快破無多力好似鳳皇張羽翼昔時皆揔用心勞幾許名揚彈盡得和合象同琴與瑟凝神巧妙通南北鶯嬌舌急戀芳菲水精簾外欲含輝此藝人間堪可重杏花楊柳色依依

雅頌文章順化風馨香不必在芳叢陽和遠近隨四畒春雨如膏有大功

如花遇雨濕瀧凍審此言談大道中吐上幾人知舉措故然不與我心同

月光紅燄影參差九衢麗景意躕踟車馬往來殊無礙幾人相逐幾人隨天河夜靜色如銀半擁紅銜半擁春山高市邑絃管處燭殘露濕伴香塵傳更漏唱欲將催百萬燈花燄裏開醉酒狂歌家家客行坐歡娛莫自裁去年今夕一般遊桂樹蟾宮慢欹樓更深漸覺寒氣冷雲搖五色順情流

上短下長人莫笑信緣披得便前行衣裳不是顛來倒憑仗丹青畫取成

花間春鳥語喈喈道在其中動我懷紅艶幾味長久住年年依萬看相投

露含千滴瀝幻化杳無跡心重一時間寸陰堪可惜明根生惠性德行多饒益掌握驪龍珠蹤橫不改易浮生在眼前海變黃沙磧萬里似閑雲天高難障隔春來又復秋正自銷邪僻慾界共知深恒河豈蕩滌虛空有路歧人迷慵去覓影裏架金梯堅持湏是一愚癡恍惚中返朴歸淳質毀譽謾勞煩終身還不吉河水注東流自然無漂溢上下立尊卑端恭何得失

年年與韶光契春風便作開花使黃鶯到處不絕聲嫰葉芽新生翡翠

信天緣便信天緣那是凡夫那是仙勿抂用心閑過日業隨福報猛如泉

我曾聞昆吾有䥫九鍊方成冰似雪五彩精晶耀日月風霜凜凜甚威烈新磨刃上七星文誰敢鋒前布陣雲黯黯凌空魑魅怕銷盡邪魔并詭詐寒光到處鬼神愁哮吼乾坤一片秋龍泉劒龍泉劒我月似波流昇平無事匣中收

五惡貪嗔皆自起高深海嶽猶窮矣無明發在一時間對面如同千萬里

酒一杯深深情足倚檻迢迢青草綠舉目煙飛勻灼灼柳搖似舞春風曲葉嫰舒張芽徧拆觸處芳菲尋未得妖妍艶艶為誰流鶯銜花墜落人頭世間萬事難裁剪樂送樓臺聲邃遠断續高仾去復來稀踈霧郁松枝偃暄和思滿郊鷰拂楊梢暖日倍添紅密從披野禽朝

凡愚不取自逍遙其奈心如似火燒虛過光陰還似夢隨緣盡向暗中銷

三春二月一㨾同翠柳峩峩解舞風池水湛然經雨後桃花始覺半開紅半開紅麗天輝新鷰未歸鶯亦飛

君恩重人心重未知各各將何用思量二事一般情賢愚憂樂皆相踵大道不見是非心名利囂塵如幻夢朕緣寡昧愧周旋未信鴉巢鷄生鳳此理言淺究深言意馬能調祛恣縱荊棘太賤任從荒粟麥本體隨他種凡夫豈料自家身開眼如盲堪笑弄生於亂世遇時平掌握蹤橫誰紀頌善念八無邊惡也不知痛

大矣哉文道合南包含六義洞究三墳傍通造化察變聲聞垂其懿範萬一之分

道希夷乃詠歌之群材奮發送奏相追風騷不失千載一時倜儻沿革大唘箴䂓

體道前賢禮樂為先縱橫逸豫言發自然多知博物文德心懸孰能若此宇宙推遷

継出宏材睹奧自開揣摩三教百行俱來真宗起思撫掌堪咍識業之敏談論熙

造化等齊不分高仾神華才智海獄凄凄稀代為寶舉意東西毫端萬象波蕩狂迷

春色春兮景媚妍薰風暖潤物華鮮上林花結和香霧絮壓輕輕軟似棉寰中運唘大平年文武須精百全弄影馬驕難控勒龜茲韻雅奏鈞天仙仗儀排親自注電轉星毬來進御玄之㝡妙得其玄更重人前舉止措靴衫束帶兩分行七寶鞭擎呈內庫一坦平兮殿毬塲國樂調兮甚鏘洋掀天沸渭轟鼉皷返朴純誠斅三皇折旋俯仰招情恱乹坤日月盡舒光龍馬徘徊多步驟生獰堪羨困垂韁繡鞔紅絛金蹀躞鑾鈴珂珮水精裝五雲慶集鶴為駕短袍新樣甚風雅東西相望賀頭籌歡呼蹈舞金階下隔宿閤門宣侍臣中令棟馴良馬紫氣盤旋分月仗庭蕪盡去平如掌趫捷雄雄鏤鐙輕雷聲唱噉迎空響俄然斗轉俱輝霍亦非駭目猶人作學之玄妙似通神鳳翼藏珠豈易落傍捎正擊有多門斜身用力輕敲斫我因閑暇自停對手臨時相架閣深似交鋒立戰功匹馬蹤橫藉筯脚孤星遠向人飛雲開瑞色天清廓打三籌父子王孫苐一流聲高唱好繡旗舉響亮歡聲動十洲齊庭王砌香隨霧散壓鼇頭奔馳合班供奉內臣側祥煙澹蕩儼清風御筵開處浮春色絃管調高甚諧和排優次第用心拍難中㝡難人徤即來臨玉殿苑花方盛重暄和持會群臣開廣讌廣讌初唘日遲遲時飲醲醪紅滿面唯將煦育徧覃恩狻猊噴裊龍香散四塞偃戈征將閑喪膽犬戎尋不見牡丹澹兮白如雪打毬妙兮多指訣似展兵機演智謀風旋兩隊甚奇絕每爭競逐向前衝星高隕墜相鈎拽聲傳士庶萬千家濟濟鏘鏘耀輝華從人巧拙快子意歡呼動地臺交加我緣寡薄非明主禮樂風俗成規矩笑他左右盡狂心文臣戰將多如雨修持管筆故無疑威攝遐荒用神武僚宰滿面是香塵一邊得失虧先補事書混化霸丕圖姬周卜世方為數休言落[序-予+(鴈-厂)]射雙雕中原靜亂平胡虜

皇天不事但多羅莫道無緣奈我何上有天堂下地獄分明種來不生禾

南來北去無時節舉翅擡頭飛似雪當日離春今日秋湘江浦上舊明月

具足凡夫何行何著靜鏁天台高知嵩岳拘束迷情人天離樂聖境芝蘭名山採藥啖栢飡松清神去濁入口馨香風和露可以放曠千年之鶴審取來由勿自繫縛洞有桃源化成雲閣上有鳳皇下水魚躍本從自然豈用啚度

春風綠野徧天地枯朽漸隨紅日麗世界包含雨露新東郊舒暢芳菲媚煙波柳嫩搖拂水時遷蕩颺情已矣不言往昔與今來海岳高深千萬里

朱明日盛殘花卉瓊菀爭遊諠帝里寶馬香車去復來幾許人心歡不已金明水上浮仙島畫舸龍舟草世寧清靜驗如然老者攜小少隨老匼匣煙雲揚柳岸羅綺蹤橫長不断五穀豐登順四時億兆謌謠絕愁嘆康哉闐咽芳林下一看難醻千萬賈升平聽在樂聲中比屋可封民自化

常思清淨世情閑遙認天平我扣關莫道玄談此子是鳳飛鶴宿九疑山

乹坤運轉是尋常人有依違自短長不覺貪生身外苦如駒過隟百年光

大丈夫兮兼文武君子能仁潛喜怒強明非是盡周旋滿眼真如不自取三春花卉正芬芳發作癡迷我也狂道德脩來長不断雲從龍變解舒張海浪無涯百川水厚重高深難比擬今古猶來世界寬忻聞為善惡為耻舟車有利便通津斟量難事日其新勿笑我心孜孜化貴為人主不尊身共愛巔峯高岌岌煩惱之中常急急先王典教是吾師可以相宗後法則逍遙物外樂熙熙松椿長養萬年基鵬翥引他鷦蝱怒鳳皇爭與鷰雀期心猨意馬湏自縛斯言之理還不若僻學邪聞似虛空日月貞明閑銷鑠阿諛順旨察來情瞽者忩忩不可行親親友愛慈敦睦凡言俗態謾纏縈

逍遙物外未曾拋念誦時將玉磬敲雖不臨壇深發願夢魂常憶大仙教

居山城市罕逢人傲世名高混世塵滿目煙霞常作伴方知寒暑易為春

清潔恭虔禋上帝郊儀大設康哉世人心胥恱化來司禮樂咸修依古制景福照明何舉措千官儼雅登雲路一陽初唘煦仁風我運唯揚均徧布道德功慙情不已向如取朽九重裏未曾一日貴為尊撫念蒼生皆赤子羽旌旛花作隊雍熙民泰俱承平豈足盡言之萬里山河觀掌內

患脚法師不解走少年心盡愛花柳爭知道味却無言時得茶香全勝酒

逍遙物外世相傳遠望清虛碧似天莫道精修無報應今生便見舊時緣

凡棊妙手不可得蹤橫自在能消息不貪小利遠施張舉措安詳求愛力曲須曲直須直打節斜飛防不測潛思靜慮一時間取捨臨時万便逼牢己彊場煞三思不驕不怯常翼翼勢輸他勿動色闇設機籌倍雅飾恒持自固㝡為強尤冝閑暇心先抑

手談勝負觀其智歛迹藏鋒不自制傲慢因從貪上虧侵他理路無深計何齷齪何凝滯率尓啚謀太容易恃嶮揄揚似等閑更翻刧子速求斃欺他不見心先喜祗對前人失局勢已死更填隨手下童蒙拙格一般藝

十州宮殿海澷澷天上人間是可觀風褭長空清境界凡夫興念大應難

如來千百億化身本是真駈駈煩惱不解嗔我不能談說㳂奮却知新

元正亨慶從此日萬物咸新利貞吉送舊迎春一夜來三元馬首眾情得萬彚潛瑧俱是泰玄化昭彰天作蓋氣和玉燭調陰陽磨礱整頓知明代知眀代歌刑政王道恢張千官盛任土陳儀四遠來衣珮鏘鏘言不盡拱極之心文与武乾坤澄今古丹鳳來儀見九重我朝丕運還難遇感通玄貺時無比五穀精華從茲始五色高吞日月明百川盡歸潮宗水

無名大道氣雄雄日月昭明顯聖功舒卷好將浮世譽亦同天上在人中

逍遙聖境洞中天五色雲藏大道仙七寶裝成銀世界玉人皆是善心田

重陽佳莭菊花貴婀娜如金葉青翠傍蘺傍落一蔢漠發在秋天為祥瑞引步登高甚奇見想此儀形植霄漢恣情採折手中叉滿袖冠簪香不散日飛黃鳥何老訝看取叢叢光臺榭願細觀瞻向眼前含珠露色應無價好是侵晨半開[土*(厂@干)]風搖去住還難得清霜未布轉白雲喜亦非常意南北柳岸煙沉和水淥獨尓今朝看不足倏忽時間勝於春隨分狂心無拘束

心如明鑑照纖微大道之中沒是非拂拭塵唉高挂閣天邊日月有光輝

道經念誦信無為清靜玄言好自持苦行精修心不倦嚥津往往過齋時

承平無事上元節絲竹歌聲更㸦發自從雨後㝡晴明不似往年今歲別老來無意在遨遊常愧三光眀皎潔千門萬戶樂諠諠就中年少無鼇歇天街紅燄布群星晃煬人間鬪明月

上元時莭皆相慕皇都城裏萬家燈笙歌有處共誇稱架肩疊足幾許層輕塵霧斂月明中車騎雲軿五夜風意氣盡隨年少得九衢填咽樂聲同

木人莫把石牛騎海變桑田故不知耕地種禾終是妄真空相偶更無疑

逢春酒一杯百卉向陽開梨花看似梅光揚迎日彩嫩柳引清風黃鳥聲吹臺

嶧陽之山傳名曰桐六律相㳂五音中七軫絃調皆是意審詳悞則亦如空清秋寂靜華堂深聽之令我思沉吟幽蘭裏韻冬夜永且合大道古人心舜製南風治蒼生方知堯化廣聦明初彈將了移聲去悲風秋思對更㸦烏啼別鶴何凄凉秖聞斷續手揮忙慢引來催急風雨寒泉妙滴散馨香

識性仾凡故不知宣傳好事却為非可憐此輩居人世逆惡求真善不衣

蓬萊別有洞中天搖曳祥雲五色鮮不是凡人常到處精修要實在心專

中秋八月祥風遍慢上東輪雲遊轉清境將開照玉京一時宮闕為銀殿夜靜寒光半欹樓穿入簾帷白如練景致融怡露添寒薄茶佳客隨情翫無問高下盡一般爽氣周天如雪霰千家萬家仰天維漏永更深方罷看

黃芽藥就成金丹理与叅同契一般切是先求功行力紅塵內見識應難

玄元一氣不相監清靜如存意馬銜大隱居鄽迷小道絕巔頂上白雲巖

牡丹花深紅淺忍杷金刀枝上剪侵晨含露萬苞香見者無非情展轉繁華影裏皆柔弱密葉交加開閃爍朱欄別是一般春蛺蝶悠颺閑自樂麗天和日景遲遲思量往事不堪追風送園中來又去豁然興感競移時

妙手彈琴無向束知之修鍊五音足先辨浮沉有指歸絃頭制度相催促左手抑揚禁[泳-永+(瑤-王)]邪右手徘徊堪瞻矚法於天象於地伏羲所造与心契先明理世見其真六律含徽聲嘹唳從茲化被先賢慕激濁揚清消喜怒太素仁風去住間元和之氣皆徧布飛鳳在天不可惻大小龍吟不費力響應聽時有自然舉措安詳能雅飾南風思政民俗化順從平等無高下淳朴相傳今復興逍遙道德後宗亞指要直掌湏反善柎安棑齊似剪取聲來往玄更玄振兼文武情展轉古与今來千萬弄幾人通達能妙用廣陵散好足仙蹤胡笳十八堪鄭重堪鄭重何濟切依憑伎倆能撥刺輕挑重打善間鉤連蠲掄下輕微抹伯牙彈時如何美汪汪洋洋似流水類例研究得剛陵思無比擬敘志神和慢調脩身治性藏幽隱蒼龍鶴舞飛防奢止欲皆相凖

拊弄聲相引兼能辨五音沉品切句度更加吟緊慢絃中得疑情指法深精英閑雅澹停歇世途心

全無體叚苐一弱十指乖張時更錯五音不辨信手彈薄會人前言自樂絃不調手不洗更兼指下無道理吟為失度故不知把手空搖說宮徵合彈慢處却彈急愚蒙堪笑情兀兀修持嚴潔甚難哉罔知瀟灑心中出容易撫之何草草顛來倒去直至老又耻人教却生嗔虛度時光猶言好

不聡人豈解指法故然無拙見閑聲律終朝亦自娛塵涘琴不飾日月嵗蕭䟽怕共知音說能彈好破除

御製緣識卷第五

甲辰歲高麗國分司大藏都監奉敕彫造